\begin{abstrak}
Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehadiran yang merupakan bagian dari aktifitas pelaporan yang ada dalam sebuah institusi. Dalam sebuah perusahaan memerlukan kebijakan terutama tingkat kedisplinan pegawai. Kedisiplinan dari pegawai merupakan tolak ukur utama dalam melihat kinerja pegawai berdasarkan kehadirannya di perusahaan. Sebuah perusahaan harus memiliki sistem absensi kehadiran pegawai yang dapat mengatur kehadiran pegawai berdasarkan kewajiban, larangan, dan sanksi apabila kewajiban seorang pegawai tidak ditaati atau dilanggar.

Permasalahan yang sering terjadi di Badan Pusat Statistika Kota Bandung adalah saat pegawai ditugaskan untuk melakukan perjalanan dinas sering kali pegawai tersebut tidak melakukan absensi terlebih dahulu ke kantor. Dengan menerapkan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) merupakan suatu metode pengembangan perangkat lunak dengan pendekatan berorientasi objek (\textit{object oriented approach}) terhadap pengembangan sistem. Metode ini bertujuan untuk mempersingkat waktu dalam perencanaan, perancangan, dan penerapan suatu sistem bila dibandingkan dengan metode tradisional.Lalu metode \textit{Location Based Service} (LBS) digunakan untuk mengakses layanan informasi geografis yang digunakan oleh user dengan perangkat telepon seluler melalui koneksi jaringan selular untuk memetakan lokasi untuk menentukan dimana lokasi keberadaannya.

Dengan demikian, dengan adanya penelitian ini dapat membantu perusahaan dan pegawai dalam melakukan kinerjanya tanpa disusahkan oleh tekanan oleh banyaknya beban kerja yang didapatkan oleh pegawai.
\\

Kata kunci : Absensi, kedisiplinan, RAD, LBS, lokasi.
\end{abstrak}